北風仿佛身邊四吹

北風仿佛身邊四吹 - 曾志豪

說到香港「淪陷」，其實還有很多「大自然徵兆」。早前遇到兩位傳媒人，不約而同都談到了各自遇到的「冬季」。

傳媒人A說起里人文化的困境，和那親中書商的經營方針改變有關。

原來這個龐大的書商集團，之前雖是「中資」，但性質卻是國營事業單位，自主經營，即是說，阿爺不會直接規管，任你自由進書買賣。所以曾經有一段時間，你在這些書商集團能買到各種異見聲音的書籍，包括王力雄這些「大逆不道」的異見作家。我也見過《天葬》、《我的西域，你的東土》在親中書商集團出售。

但好景不常，傳媒人A說，最近這個書商集團發生了變化，黨官進駐，阿爺直接看管，才會對香港台灣出版商嚴防死守，既是作為對台灣貿易的懲罰，就像禁止台灣水果等農產品出口，又是一種「思想控制」。

傳媒人A又提醒我，有沒有留意機場的一些書店，已經由外資的RELAY，變為中資的那三間書店集團，也是一個悄無聲息卻意義重大的轉變。

我聽完龍蝦上身，倒抽一口涼氣。若這個推論屬實，我們的文化思想板塊已經不再自由。

傳媒人B在紙媒工作，那份報紙本來尚算開明，也有自由報導的空間，但一切都變了。最近高層下令，所有港獨的新聞、人物、活動，都不准報導。唯一可以做的就是做「反港獨」的新聞，而一些泛民的聲音也逐漸淡出版面……一切的變化，據他理解，都和佔中有關。

佔中的確是巨大轉折點，一方面壯大了公民社會，但另一方面也吹響了敵人反攻的號角。不論是政府還是商業廣告的壓力，都由佔中之後大爆發，許多單位都無奈折腰屈服。

聽完兩個傳媒人的見解，再對比「偉大基建」的熱鬧喧囂，想起譚詠麟的歌：「我卻覺冷又寒縮起雙肩苦笑着北方仿佛身邊四吹」。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
另類嘉年華會 (蔣芸)

下一則
下一則
你天生就是中國人呀！ (高慧然)